# シェーダを活用したポストエフェクト表現を知ろう

+ [サンプル01](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=1)
+ [サンプル02](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=2)
+ [サンプル03](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=3)
+ [サンプル04](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=4)
+ [サンプル05](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=5)
+ [サンプル06](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=6)
+ [サンプル07](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=7)
+ [サンプル08](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=8)

## モノクロシェーダ
---------------------------------------------
+ [サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=1)

単にモノクロ、あるいはグレイスケールなどとも言う。「NTSC系加重平均法」という方法を使って実装する。全然難しいことはな、RGBの各色成分を、どの程度の割合いで利用する。NTSC系加重平均法では、人間の目が青を実際以上に暗く感じてしまうことなどを考慮して、より自然なモノクロ化を実現する。

**より現実味のあるモノクロ化ができる**

```
const float redScale   = 0.298912; // 赤のスケール値
const float greenScale = 0.586611; // 緑のスケール値
const float blueScale  = 0.114478; // 青のスケール値
const vec3  monochromeScale = vec3(redScale, greenScale, blueScale);
```

**青の影響力を小さくする**

### まとめ
+ より体感的に違和感の少ないモノクロ化ができるNTSC系加重平均法
+ 人間の目が青をより暗く感じてしまうことなどを考慮している
+ スケールをベクトルにしておいて内積で処理する
+ 三次元の情報が一次元になって結果モノクロになる

## ラプラシアンフィルタシェーダ
---------------------------------------------
+ [サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=2)

画像処理のアルゴリズムとしては、比較的メジャーなラプラシアンフィルタ。一言で表すと**色の差分を可視化する**ことができるフィルタ手法と考えればいい。

![002.jpg](resources/3CC33F649BA378776AF58B25640DC475.jpg)

**色差が大きいところが検出できる**

このフィルタを通すと、もともとがモノクロの画像であれば、隣り合うピクセル同士の色が似ているところは0に近く、まったく異なる色の場合は1に近い値が得られる。

ラプラシアンフィルタは、カーネルと呼ばれるデータ構造を使って、周囲のピクセルとの色の差分を算出するアルゴリズム。上下左右、そして斜め方向の、それぞれからどのように色を採取するかを配列的な感じで定義している。

![003.jpg](resources/3917ACA19158CBF44042AFA90B4111F9.jpg)
**隣接ピクセルからどう色を取得して使うかの係数**

カーネルで指定されたとおりの係数を使って、順番に周辺のピクセルを参照しながら処理を行う。このときの周辺ピクセルの参照は、それぞれ個別にテクスチャを参照することで実現する。つまり、ひとつのピクセルの色を決めるために、合計で実に**9回ものテクスチャ参照が必要**になる。

考え方としては、テクスチャからサンプリング（取得）した色に対して、カーネルから得られた係数を掛けている。カーネルをよく見るとわかりますが、ラプラシアンフィルタの場合は周辺ピクセルを含む全9ピクセルから得られた色がまったく同じだった場合は結果が0になる。

![004.jpg](resources/A794D98BE42FCA81FDFD446161EF7D3F.jpg)

**仮に同じ色だったら相殺されて0になる**

### テクセルとテクセルひとつあたりの幅
ラプラシアンフィルタのシェーダコードは下記の通り。

```
// 隣のピクセルを参照するためにオフセットする量を求める
vec2 offsetSize = 1.0 / resolution;
```

テクスチャ上での1px、あるいはテクスチャを構成する画素のひとつのことを**テクセル**と呼ぶ。今回のラプラシアンフィルタでは、隣り合うピクセル同士の色の差分を調べる。そのため、テクスチャ上での1pxに相当する量がどれくらいになるのか、これを計算で求めてやる必要。

**隣の家に行くには隣の家までの距離がわからないといけない**

これを算出するために、今回のサンプルでは`uniform`変数で「スクリーンの解像度」をシェーダに送り、`0.0～1.0`で表現されるテクスチャ座標を分割。スクリーンが100px幅だとしたら、0.0 ～ 1.0 を100分割すれば、1pxあたりの幅が求まる。これに相当することを行っている。

```
uniform vec2 resolution; // スクリーンの解像度
```

**スクリーンは二次元平面なので`vec2`のデータを送る**

シェーダのコードを見ると横に異常に長いが、要は、1px隣のテクセルを参照するためにオフセットするべき量を求めてやる必要がある。`offsetSize`がどのように使われているのかをじっくり見て理解する。

### まとめ
+ スクリーンの解像度を利用してテクセルひとつの幅を求める
+ 求めた幅を利用して隣接するテクセルを参照する
+ 合計 9 回ものテクスチャ参照が必要
+ 取得した色にはそれぞれカーネルの係数を掛ける
+ 全てを足し込むと色の差分が取れる
+ サンプルの場合はグレイスケール化してから描画している


## モザイクシェーダ
---------------------------------------------
+ [サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=3)

モザイクシェーダを通すと、文字通り描画結果がモザイク模様のようになる。

![005.jpg](resources/755E4C87E6FF2131A5C99BF2A4765F17.jpg)

モザイクの模様のひとつあたりがものすごく巨大だった場合、画面には単色でしか色が出ない。画面が分割される量が多ければ、徐々にビジュアルが鮮明になる。

![010.jpg](resources/E15D377E1FEBB0FF87AA2FBB8D11A302.jpg)

要はモザイク模様っていうのは**解像度を落としたのと同じ状態**。本来ならグラデーションしたり、あるいは様々に変化したりする色の階調を、解像度を下げたようにしてやり単色でベタ塗りになる。

小数点以下の数値を切り捨てる、という処理を通じて、解像度を下げたのに相当するような座標系を作ってテクスチャを参照する。

```
// スクリーン座標をサイズで割ってからサイズを掛ける
vec2 texCoord = floor(gl_FragCoord.st / size) * size;
// テクスチャ座標に変換するために解像度で割る
gl_FragColor = texture2D(textureUnit, texCoord / resolution);
```

### フラグメント座標
今回のシェーダでは、今まで登場したことのない新しいビルトイン変数が`gl_FragCoord`が使われる。名前が`gl_FragColor`と似ていますが`Coord`の名前の通り「なにかしらの座標」を表しているので、色とは関係はない。

`gl_FragCoord`は、描画しているフレームバッファ上の`今まさに処理しようとしているピクセル`の位置を教えてくれるビルトイン変数。フラグメントシェーダによって処理されているピクセルの、今現在の処理対象のピクセル位置がわかる。この変数を参照すれば、フラグメントシェーダが今どのピクセルを塗ろうとしているかがわかる。

その位置の情報をうまく利用して、テクスチャ座標を低解像度な状態に変換を行う。より具体的には、一定のサイズで割って小さな数値にしてから小数点以下を切り捨て、元の状態に戻す。

### 割って切り捨て元に戻す
![011.jpg](resources/4A717B5395D65EE367024C3C6DD233A7.jpg)

上の例なら、10px を経過するまでは常に同じ値になる。割って、切り捨てて、そんで元に戻すと、指定した一定量が経過するまではまったく同じ結果が得られることができる。この効果によって、指定されたサイズ分`gl_FragCoord`が変化するまでは、まったく同じテクスチャ座標を参照することとなり、結果的に低解像度化が行われいる。


### まとめ
+ gl_FragCoord で現在の処理対象位置を知ることができる
+ 定数で割り、小数点以下を切り捨て、定数を掛ける
+ 結果的に参照するテクスチャ座標が低解像度化されたようになる

## ハーフトーンシェーダ
---------------------------------------------
+ [サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=4)

ハーフトーンシェーダは、見た目は下記のような形になる。

![012.jpg](resources/BEF7C9A6DEE46F0DBDCF3DFC20F0618E.jpg)

```
// ドット模様を作るための計算
float crossDot = sin(gl_FragCoord.s) * sin(gl_FragCoord.t) + 1.0;
```

![013.jpg](resources/25096F3937F1286DC59C810B99133904.jpg)

ハーフトーンシェーダでは`gl_FragCoord`で得られた値を元にサインの結果を作り、これを掛け合わせることでドット模様に相当する値の変化を生成している。上下に規則正しく値が変化するサインの性質をうまく利用して、それらを乗算することで、結果的に斜めにドットが敷き詰められたような値の分布を作っている。

### まとめ
+ サインやコサインは値が規則正しく上下する
+ その性質を利用して波打つような値変化からドットを生成
+ モノクロ化した色をさらにドット模様で加工して出力している

## 3DCG とノイズ
---------------------------------------------
3DCG におけるノイズは、いわゆる「乱数」を利用して生成される値。乱れたランダムな状態のことを指してノイズと表現。そしてこのノイズには、その生成手法などに応じて様々な種類があり、また同時に「ノイズの品質の違い」なども手法によりいろいろ。

![014.jpg](resources/2ED695AAB141C49624052DED5DE61519.jpg)

**様々なノイズの種類や生成手法がある**

非常に品質が高いけど計算負荷も同時に高い、あるいは逆に負荷は小さいけど品質はそれほど良くない、といったようにいろんなノイズがある。ノイズの切り目がわかるのは品質が悪いノイズ。

ホワイトノイズと呼ばれているものからは下記の通り。

+ [サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=5)

![015.jpg](resources/795165F9384449BB83B87CAD72979E9A.jpg)

**いわゆる砂嵐のような値となるホワイトノイズ**

### GLSLとノイズ
GLSLには**乱数を生成する命令はない(バージョンによる)**ので自前での実装が必要。

```
// ノイズ生成用の関数を定義
float rnd(vec2 n){
    return fract(sin(dot(n, vec2(12.9898, 4.1414))) * 43758.5453);
}
```
この乱数生成は、非常に手軽で高速。ホワイトノイズは、得られた乱数を特に加工することなく、単純にそのまま色として出力したものを指してよくそう呼ばれる。

### まとめ
+ 小数点以下だけを取得する`fract`を活用
+ 原理としてはサインの生成する値を上手に利用している
+ あまり品質は良くないノイズだが手軽で高速
+ ちょっとした演出には十分に実用
+ 少しマジックナンバーを変更すると途端に質が落ちる（つまり品質はけして良くない）

### バリューノイズ
+ [サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=6)

![016.jpg](resources/3F9DF91369D1675F4BCFF7B9E1115A9C.jpg)
**雲や煙のような外観になる**

このバリューノイズのような、雲や煙のような外見のノイズは、CGに活用できるシーンが非常に多い。雲などの表現はもちろんのこと、炎や、あるいは岩の凹凸なんかも、このようなノイズがひとつあれば容易に実装できる。

バリューノイズの原理は、解像度の低い状態でノイズを生成してやり、それを補間して引き伸ばしばす。

![017.jpg](resources/EBC173E97A1B06005CA3EB604DD973E4.jpg)
**かなりぼんやりふんわりしたグラデーションになる**

次に、解像度を倍にして、同じようにノイズを生成する。次はさらに解像度を倍にして生成、次もさらに倍、次もさらに倍……というように、徐々に解像度を高くしていく。最終的に、ホワイトノイズと同じくらいの高解像度な状態になるまでこれを繰り返していき、それらの結果を全て合算する。

![018.jpg](resources/07BF342327D6C42A5F1B54393B22B731.jpg)

バリューノイズの生成においては基本となる乱数生成を繰り返し繰り返し、何度も行うことになる。乱数生成関数自体が高負荷なものを使ってしまうと、なかなかリアルタイムに処理するのは難しくなる。今回は`fract/sin`ノイズ関数を使っているので高速に処理できるため、実用的な速度で実行できている。

もし、高品質なノイズが使いたければ、まず最初に一発でテクスチャにレンダリングだけしておき、以降はそれを参照するだけにすれば負荷を押さえることもできる。

+ GLSL では C 言語などと同じで関数定義が先になされている必要がある
+ 繰り返しノイズを生成して合成してひとつの結果を生み出す
+ なんと 1px のノイズの色を決めるのに 128 回も乱数を生成している
+ シームレスなノイズが snoise 関数
+ シームレスである必要がなければ noise 関数のほうで十分

### バリューノイズでゆらゆら効果
バリューノイズを使った活用事例のひとつとして、バリューノイズによる「ゆらゆらエフェクト」を作成することができる。

+ [サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=7)

### まとめ
+ 時間の経過と共にノイズがずれるように
+ ずれていくノイズの値を元にテクスチャ座標を歪ませる
+ 歪んだ結果をそのまま出すとなんだか水中にいるみたいな見た目に
+ テクスチャ座標だけでなく色などにノイズを使っても面白い

## ガウシアンブラー
---------------------------------------------
+ [サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=8&index=8)

ガウシアンブラーは、photoshopなどのフォトレタッチソフトにはまず標準で組み込まれているフィルタ（エフェクト）。名前の由来は、数学者ガウス。ガウス関数という数学の技術を利用して二次元イメージをぼかすことからそう呼ばれいる。

ぼかす、あるいはぼかした状態、というのは、くっきりと鮮明に分布している色の情報が混ざり合ってあいまいになった状態。写真を撮影したときに起こるピンぼけも、ぼかされた状態の一種だと言える。**ぼかしとぼけは厳密には違う**

プログラム的にぼかしを表現するには、本来のピクセルの色を周囲の色と混ぜあわせることで、鮮明な色を意図的にあいまいにする。WebGLやGLSLでこれを再現する方法はいくつか考えられますが、最も単純に行うとすれば、テクスチャを参照する際に本来の色の周囲を参照しつつ、周辺の色と混ぜあわせるような処理をすればいい。この時、周囲の色をどのように参照し、どのように混ぜ合わせるか こそがぼかしのキモになる。

たとえば、本来の色を 60%にして周囲4pxから10%ずつ色を取得して混ぜあわせたりといったように、どのようなルールで混ぜあわせるのかというロジックが非常に重要になう。品質も、これによって変化する。ガウシアンブラーは、先述の通りガウス関数を用います。ガウス関数は、二次元のグラフ上にマッピングしてやると、釣鐘型になる。この釣鐘のような値の上下を、周囲から取り込む色の割合として利用する。これが、ガウシアンブラーがガウス関数をベースにしているということの意味になる。

![020.jpg](resources/818596EBA74A6140CA2F2F6FB1E1550F.jpg =286x216)

**中心に近いところほど割合が大きくなる**

釣鐘のような形となる値のマッピングを、そのままテクスチャから取得した色の混ざり具合いに利用する。ガウス関数は係数をちょっと変化させるだけで、この釣鐘の形状を簡単に変化させることができ、縦長の釣鐘型や横長の釣鐘型の値の分布を生成できる。

つまり、極端にぼかすことも、少しだけぼかすことも、係数ひとつで簡単に行える。**これがガウス関数の便利なところ**

### どのくらいの範囲を参照するか
ぼかしを実現するためには、もうひとつ考えないといけないことがある。それは、ぼかすために色を参照する範囲を「どらくらいの広さ」に設定して処理するか、という問題。たとえば、単純に本来のピクセルから均等に2px分の周辺テクセルを参照する場合下記のようになる。

![021.jpg](resources/9955901B205E7E6EA0FDD7ECD67F3C95.jpg)

たったの2px 周囲を参照するだけで、なんと25回ものテクスチャの参照が必要なる。ラプラシアンフィルタのときは、せいぜい9回で済んだテクスチャの参照ですが、ぼかしを行うとなるとそれとは比較にならないほどのテクスチャ参照が発生することになる。2pxのぼかし程度では、見た目がそこまで変わらない。

テクスチャの参照は、基本的にはあまり軽い処理ではない。できる限り、少なくするべき処理の代表的なもののひとつ。にもかかわらず、ぼかしの実現のためにはとんでもない量のテクスチャ参照が必要になる。できる限り負荷を軽くするためにも、なにか方策を考えてやる必要がある。

参照する範囲は上下左右の方向にそれぞれ 19px ずつする場合、

![022.jpg](resources/84A2C032E3C35DB4EA168A0DDC64E878.jpg )

**39x39 = 1521になる**

### 2パスぼかし
のように実直にテクスチャを参照してしまうと、恐ろしいことになってしまうのが想像できる。たった 1px の色を決めるために1,521回ものテクスチャ参照を行ってしまうと、いかに高速なGLSLを使っているとは言っても、さすがに無茶に処理。

ぼかす手順を2パスに分解する。より具体的には、横方向と縦方向、それぞれを個別にぼかして最終的な結果を得るようにする。

![023.jpg](resources/A9572DE93E164B6B85986EFFF203A572.jpg)
**それぞれを個別に処理する**

![024.jpg](resources/1D5C5B214D6AC0C6F996C284BD73F439.jpg)
**それぞれを個別に処理する**

この方法は描画命令を 2 回発行しなければならないという手間はあるものの、上下と左右をそれぞれ別々に処理することでテクセルの参照回数を大幅に削減できる。今回のサンプルのケースでも、39 回のテクスチャ参照が2回行われるだけで済むため、1,521 回分のテクスチャ参照に相当する処理が、なんと78回で済む。

**効果は同じなのに参照回数激減**

ただし、減ったとは言っても78回のテクスチャ参照ははけして軽い処理でない。つまり、ぼかしという処理は、総じて**高負荷である**ということを覚えておきましょう。実際に利用する場合を考えると、上下左右に20pxくらいであれば実用的なレベルでギリギリ運用できる。

### まとめ
+ ガウス関数を用いて釣鐘型に値を参照
+ 均等に色を混ぜるよりも自然な結果になる
+ 2パスに処理を分離して負荷を軽減する
+ それでもけして軽いわけではないので注意